\chapter{सोळावा अध्याय}
\label{cha:--12}


 ॥ श्रीकृष्णाय नमः ॥ 

मावलवितु विश्वाभासु । उवल उदैजेला चंडांशु । अद्वयाअब्जिनीविकाशु । वंदूं आतां ॥ १ ॥ 

जो अविद्ये राती रुसौनियां । गिली ज्ञानअज्ञानाचिया चांदणियां । जो सुदीनु करी ज्ञानियां । स्वबोधाचा ॥ २ ॥ 

जेणें विवलतिये सवले । लाहूनि आत्मज्ञानाचे डोले । सांडीति देहअहंतेचें आंविंसालें । जीवपक्षी ॥ ३ ॥ 

लिंगदेहकमलाचां । पोटिं वेचतेया चिद्भ्रमराचां । बंदिं मोक्षु जेयाचां । उदैला होये ॥ ४ ॥ 

शब्दाचिया अशंकडी । भेदनदिचां दोहीं थडीं । अरडांतें विरहवेडी । बुद्धिं बोधीं ॥ ५ ॥ 

तें याचकाचें मिथुन । समरस्याचें समाधान । भोगवि जो चिद्गगन । भवनदिवा ॥ ६ ॥ 

जेणें पहालेनि पाहाटे । भेदाची चोखेल फीटे । रीगति आत्मानुभववाटे । पंथिक योगी ॥ ७ ॥ 

जेयाचेनि विवेककिरणसंगें । उन्मेखसूर्यकांत-स्फुलिंगें । दीपले जालीति दांगें । संसाराचीं ॥ ८ ॥ 

<पृ. ५५७>

जेयाचा रश्मिपुंजु निबरु । होंतां स्वस्वरूपउबारीं स्थीरु । ये महासिद्धिचा पूरु । मृगजलाचा ॥ ९ ॥ 

जो प्रत्यग्बोधाचेया माथेया । सोहंतेचां मध्यान्हीं आलेयां । लपे आत्मभ्रांतिछाया । आपणपां चि ॥ १० ॥ 

तेव्हलिं विश्वस्वप्नें सहितें । कोण अन्यथामतिनिदेतें । सांभालिं नुरे चि जेथें । मायाराति ॥ ११ ॥ 

ह्मणौनि अद्वयबोधपाटणीं । महानंदाचिया दाटणीं । मग सुखानुभौ तिहिं घेणीं । मंदवों लागे ॥ १२ ॥ 

किंबहुना ऐसैसें । मुक्तातें कैवल्यसुदिसें । सदा लालिजे कां प्रकाशें । जेयाचेनि ॥ १३ ॥ 

जो निजधामव्योमिचा राॐ(ओ) । उदैला चि उदैजतखेॐ(ओ) । फेडी पूर्वादिदिशांचा ठावो । उदोअस्तूंचा ॥ १४ ॥ 

न दिसणें दीसणेनसिं मावलवी । दोहों झांकलें सैघ पघलवी । काइ बोलों आघवी । उखा चि ते आनी ॥ १५ ॥ 

तो अहोरात्राचा पैलकडु । कोणें देखावा ज्ञानमार्त्तंडु । प्रकास्यें विण सुरवाडु । प्रकाशाचा ॥ १६ ॥ 

तेया चित्सूर्या श्रीनिवृत्ती । आतां नमो चि ह्मणें पुडुतीं । जो बाधकां येइजताहे स्तुती । बोलाचिया ॥ १७ ॥ 

वेदांचें मान पाउनियां । स्तुती तरि एइजे चांगावेया । जरि स्तव्यबुद्धिसिं लया । जायिजे कां ॥ १८ ॥ 

जो सर्व नेणिवां जाणिजे । मौनाचिया मिठिया वर्णिजे । काहिं चि नोहुनि आणिजे । आपणेयां जो ॥ १९ ॥ 

जेया तुझेया उद्देशा साठिं । पश्यंती मध्यमापोटीं । सूनु परेसीं हीं पाठीं । वैखरी विरे ॥ २० ॥ 

तेया तूतें मीं सेवकपणें । लेवविं बोलिकेयां स्तोत्रांचें लेणें । हें उपसाहावें हीं ह्मणतां उणें । अद्वयानंदा ॥ २१ ॥ 

<पृ. ५५८>

परि रंकें अमृतसागरु । देखिलेयां पडे उचिताचा विसरु । मग करुं धांवे पाहुणेरु । शाकांचा तेया ॥ २२ ॥ 

तेथ शाकु किरु बहुतु ह्मणावा । तेयाचा हर्षवेगू चि तो घेयावा । उजलूं दिव्यतेजा हाथैवा । ते भक्ति पावी ॥ २३ ॥ 

बाला उचित जाणणें होये । तरि बालपण चि कें आहे । परि साच चि एरि माए । ह्मणौनि तोषे ॥ २४ ॥ 

हां गा गावंरसेया भरलें । पाणी पाये देंत वरि आलें । तें गंगा काइ देखिलें । आनी दीठी ॥ २५ ॥ 

जी चांगु कैसा अपकारु । किं तो मानूनि प्रियउपकारु । तोषे चि ना सारंगधरु । पूतनेसि ॥ २६ ॥ 

कां आंधारेनि खतैलें अंबर । जालेयां दिवसनाथा समोर । तेणें तें परतें सर । ह्मणितलें कायी ॥ २७ ॥ 

तेवि भेदबुद्धिचिये तुलें । घालूनि सूर्यश्लेषाचें कांटालें । तूकितासि तें अल्हें । पुरें करीं जी ॥ २८ ॥ 

जिहीं ध्यानाचां डोलां पाहिलासि । वेदादिवाचा वानिलासि । जें उपसाहिलें तेयांसि । तें आह्मां करीं ॥ २९ ॥ 

परि आजि मीं तूझा गुणीं । लांचवलां अपराधु न गणीं । भलेतें करीं आधधणी । नूठिं कदा ॥ ३० ॥ 

मियां गीता येणें नावें । तूझें यश हें अमृत सुहावें । वानुं लाधलेति तें दूणेनि थावें । दैवलदैवं ॥ ३१ ॥ 

माझिया सत्यवाचा तप । केलें बहुत कल्प । तेया फलाचें हें महाद्वीप । पातली प्रभू ॥ ३२ ॥ 

पुण्यें पोसिलिं असाधारणें । तियें तुझे गुण वानणें । देउनि मज उरिणें । जालिं आजि ॥ ३३ ॥ 

जी जीविताचां आडवीं । आंतुडलेयां मरणगावीं । ते अवदशा चि आघवी । फीटली हे ॥ ३४ ॥ 

<पृ. ५५९>

जे गीतापणें नावणिगी । जे अविद्या जीणौनि दाटुगी । ते कीर्त्ति तूझी आह्मां जोगी । वानावेया जाली ॥ ३५ ॥ 

पैं निर्धनां घरीं वानवसें । महालक्ष्मी एउनि बैसे । तेया ही वरतें निर्द्धन ऐसें । ह्मणों ए कायि ॥ ३६ ॥ 

अंधकाराचेया ठाया । दैवें सूर्यो आलेयां । तैं आंधारु चि जगा येया । प्रकाशु नोहे ॥ ३७ ॥ 

जेया देवाची पाहातां थोरी । विश्व परमाणु हिं दशा न धरी । तो भक्ताचेया सरोभरी । नव्हे चि कायि ॥ ३८ ॥ 

तैसें मीं गीता वाखाणीं । ये खपुष्पाची किर तुरंबणी । परि समर्थें तुवां सिरियाणीं । फेडिली ते ॥ ३९ ॥ 

ह्मणौनि तूझेनि प्रसादें । मी गीता पद्यें अगाधें । निरोपीन जी विशदें । ज्ञानदेॐ(ओ) ह्मणे ॥ ४० ॥ 

तरि अध्यायिं पन्हरावां । श्रीकृष्णें तेया पांडवा । शास्त्रसिद्धांतु आघवा । उगाणिला ॥ ४१ ॥ 

जें वृक्षरूप परिभाषा । केलें उपाधिरूप अशेषा । सद्वैद्यें जैसें दोषां । आंगलीनां ॥ ४२ ॥ 

आणि कूटस्थु जो अक्षरु । दाविला पुरुषाकारु । तेणें उपहिता ही आकारु । चैतन्या केला ॥ ४३ ॥ 

पाठिं उत्तम पुरुषु । शब्दाचें करुनि मीष । दाविलें चोख । आत्मतत्वीं ॥ ४४ ॥ 

आत्मविषयीं आंतुवट । साधन गा आंगदट । ज्ञान होये हें इं स्पष्ट । चावललां ॥ ४५ ॥ 

ह्मणौनि ये अध्याइं । निरूप्य नुरे चि काहीं । आतां गुरुशिष्यां दोहीं । स्नेहो लाहाणां ॥ ४६ ॥ 

एवं ये विशिं किर । तेयातें बुझाविलें अपार । परि मुमुक्षु इतर । साकांक्ष जाले ॥ ४७ ॥ 

<पृ. ५६०>

जे मज पुरुषोत्तमा । ज्ञानें भेटे सुवर्मा । तो सर्वज्ञ ते चि सीमा । भक्तिची ही ॥ ४८ ॥ 

ऐसें जें त्रैलोक्यनायकें । बोलिलें अध्यायांतश्लोकें । तेथ ज्ञान चि बहू येकें । तोषें वानिलें ॥ ४९ ॥ 

भरुनु प्रपंचा घोंटु । कीजे देखतां चि देखतेया द्रष्टु । आनंदसाम्राज्यीं पाटु । बांधिजे जीवा ॥ ५० ॥ 

एवढेया लाभाचा उपावो । आनु नाहिं चि ह्मणे देॐ(ओ) । सम्यग्ज्ञाना हो राॐ(ओ) । उपाया पुडुतीं ॥ ५१ ॥ 

ऐसे आत्मजिज्ञास जे होंते । तोखलेनि चित्तें । आदरें तेया ज्ञानातें । वोवालिलें जीवें ॥ ५२ ॥ 

आतां आवडि जेथ पडे । तेयाची अवसरी पुढें पुढें । रिगो लागे हें घडे । प्रेम ऐसें ॥ ५३ ॥ 

ह्मणौनि जिज्ञासुचां पैकीं । ज्ञानीं प्रीति होये नां जवं नीती । तवं योगक्षेमु ज्ञानविषिं । स्फुरला चि ॥ ५४ ॥ 

ह्मणौनि तें चि सम्यग्ज्ञान । कैसेनि होये स्वाधीन । जालेयां वाडजतन । केवि निफजे ॥ ५५ ॥ 

कां उपजों चि जेणें न लाहे । जें उत्पन्न हीं अव्हांटा सुये । तें ज्ञान काइ वोखटें आहे । हें जाणावें ॥ ५६ ॥ 

मग जाणों तेयाचें वीरुं । तेया ही वाटवाहाणी विचारुं । ज्ञाना हित तें चि करुं । सर्वभावें ॥ ५७ ॥ 

ऐसा जिज्ञासु तुह्मीं समस्तीं । भावो जो धरिला असे चित्तीं । तो पुरवावेया लक्ष्मीपती । बोलिजैल ॥ ५८ ॥ 

ज्ञानासि पुनर्जन्म जोडे । आपुली विश्रांति ही वरि वाढे । जिया संपत्ती तें पवाडे । सांघैल दैवी ॥ ५९ ॥ 

साहाजें इष्टानिष्टकरणीं । दोघी चि या कवतिकिणी । हे नवमाध्यायीं उद्याणीं । केली होंती ॥ ६० ॥ 

<पृ. ५६१>


\Slk{ ॥ श्रीभगवानुवाच ॥ \\
अभयं सत्वसंशुद्धिर्ज्ञानयोगव्यवस्थितिः ॥ \\
दानं दमश्च यज्ञश्च स्वाध्यायस्तप आर्जवम् ॥ १ ॥ }

तेथ साउमा घेआवा उवावो । तवं मांडला आनु प्रस्ताॐ(ओ) । तरि त्या प्रसंगें देवो । निरोपितसे ॥ ६१ ॥ 

तेया निरोपणाचेनि नावें । अध्यायपद सोलावें । लावणीं पाहातां जाणावें । मागिला वरि ॥ ६२ ॥ 

तरि हें असो प्रस्तुतीं । ज्ञानाचां हिताहितीं । समर्था या संपत्ती । दोन्हीं गा ॥ ६३ ॥ 

जे जे मुमुक्षां मार्ग बोलावी । मोहोरात्रिची धर्मदिवी । ते आदि तवं दैवी । संपत्ति आइक ॥ ६४ ॥ 

एथ एकु एकातें पोखी । ऐसे बहुत पदार्थ एकिं । संपजति ते लोकीं । संपत्ति ह्मणिपे ॥ ६५ ॥ 

दैव-सुखसंभवी । येथ दैवगुण-येकोपजीवी । जाली ह्मणौनि जाण दैवी । संपत्ति हे ॥ ६६ ॥ 

आतां तेया चि दैवगुणां । माझि धूरेचा बैसणां । बैसे तो आकर्णा । अभय ऐसे ॥ ६७ ॥ 

तरि न घलुनि महापुरीं । नेघपे बुडणेयांची सियारी । रोगु न गणिजे धरिं । पथ्याचिया ॥ ६८ ॥ 

तैसा कर्माअकर्माचेया मोहरा । उठूं नेंदूनि अहंकारा । संसाराचा दरारा । सांडणें कां ॥ ६९ ॥ 

अथवा अव्ययभावनेचेनि पैसें । दूजें मानुनु आत्मा ऐसें । भववार्त्ता देशें दिसें । दवडणें जें ॥ ७० ॥ 

पाणी बुडलूं ये मीठातें । तवं मीठ चि पाणी आते । तेवि आपण जालेनि द्वैतें । नासे भय ॥ ७१ ॥ 

<पृ. ५६२>

आगा अभय येणें नावें । बोलिजे तें हें जाणावें । सम्यग्ज्ञानाचें आघवें । भावणें हें ॥ ७२ ॥ 

आतां सत्वशुद्धि ह्मणिजे । ते पैं ऐसी जाणिजे । तरि जले ना विझे । वन्हि जैसा ॥ ७३ ॥ 

कां पाडिवां वाढि न मगे । अवंसा तूटि सांडूनि मागे । माझि हरिणु चंद्र आंगें । जैसा राहे ॥ ७४ ॥ 

ना तरि वार्षिया सांडिली । ग्रीष्में नाहिं मांडिली । ते नदी जैसी निवडली । निजरूपें ॥ ७५ ॥ 

तैसी संकल्पविकल्पाची वोढी । सांडूनि रजतमाची कावडी । भोगीति निजधामाची आवडि । बुद्धि उरे ॥ ७६ ॥ 

इंद्रियवर्गें दाखविलेयां । विरुद्धा अथवा भलेया । विस्मो काहिं केलेयां । नुठी चित्तीं ॥ ७७ ॥ 

गावां गेलेयां वल्लभु । पतिव्रतेचा विरहक्षोभु । भलेतैसा हानिलाभु । न मनी जेवि ॥ ७८ ॥ 

तेवि स्वरूप रुचलेपणें । बुद्धि जे ऐसें होणें । ते सत्वशुद्धि ह्मणे । कंसहंता ॥ ७९ ॥ 

आतां आत्मलाभविषिं । ज्ञानयोगा माझि येकीं । जे आपुलिया टाकी । हांवे भरे ॥ ८० ॥ 

तेथ सगलिये चित्तवृत्ती । त्यागु करणें या रीती । निष्कामीं कां पूर्णाहुति । हुताशीं जैसी ॥ ८१ ॥ 

कां सकुलिनें आपुली । आत्मजा कुलिंची दीधली । हे असो लक्ष्मी राहिली । मुकुंदिं जेवि ॥ ८२ ॥ 

तैसे नविकलेपणें । संयमाग्नीचा वृत्तिकां होणें । तो तीजा गुणु ह्मणे । कृष्णनाथु ॥ ८३ ॥ 

आतां देहें वाचा चित्तें । यथासंपन्नें वित्तें । परि जालेयां आर्त्तातें । न वंचणें जें कां ॥ ८४ ॥ 

<पृ. ५६३>

फूलीं फलीं छाया । मूलीं पत्रीं हीं धनंजया । वाटेचा न वंचे आलेयां । रुंखु जैसा ॥ ८५ ॥ 

तैसें मानौनि धन वेऱ्हीं । विद्यमानें आपुलां अवसरीं । श्रांताचेया मनोहारी । उपेगा जाए ॥ ८६ ॥ 

तेया नावें जाण दान । जें मोक्षनिधानिचें अंजन । हें असो आइक चिन्ह । दमाचें जें ॥ ८७ ॥ 

तरि विषयां इंद्रियांचे मिलणीं । जो उदैजत सुये विभुटणी । तोडिजे खडुपाणी । पारकेयां ॥ ८८ ॥ 

तैसा विषयजाताचा वारा । वाजों नेंदीं इंद्रियां द्वारां । यमें बांधौनि प्रत्याहारा । वोपिजति ॥ ८९ ॥ 

आंतुला चित्ताचें आंग वेऱ्हीं । प्रवृत्ति पलौनि माघारी । आगि सुइजे दाहें द्वारीं । वैराग्याची ॥ ९० ॥ 

श्वासोश्वासा होउनि बहुवसें । कृछ्रादि व्रतें खरपुसें । उसंतितां रातिदिवसें । नाराणुक जें ॥ ९१ ॥ 

पैं दमु ऐसें ह्मणिपे । तो हा जाण स्वरूपें । यज्ञार्थु ही संक्षेपें । सांघों आतां ॥ ९२ ॥ 

तरि ब्राह्मण करूनि धूरे । स्त्रियादिक पैली मेरे । माझारि अधिकारें । आपुलालेनि ॥ ९३ ॥ 

जेया जें सर्वोत्तम । भजनीय देवताधाम । तें तेणें यथागम- । विधी यजिजे ॥ ९४ ॥ 

जैसे द्विजु षट्कर्में करी । शूद्र तेयातें नमस्कारी । किं दोघां सरोभरी । निफजे यागु ॥ ९५ ॥ 

तैसें अधिकारपर्यालोचें । हें यज्ञकरणें सर्वांचें । विषयफल आशेचें । नेघपे माजि ॥ ९६ ॥ 

आणि मी करिता हा भावो । नेंदिजे देहाचेनि द्वारें जाओं । नां वेदाज्ञेसि तरि ठावो । होइजे स्वयं ॥ ९७ ॥ 

<पृ. ५६४>

अर्जुना एवंसंज्ञ । सर्वत्र जाण यज्ञ । कैवल्यमार्गिंचा अभियज्ञ । सांघति हा ॥ ९८ ॥ 

आतां चेंडुवें भुइं हाणिजे । हें नोहे तो हाता आणिजे । कां सेतीं बीं विखुरिजे । परि पीकीं लक्ष ॥ ९९ ॥ 

ना तरि ठेविलें देखावेया । आदरु कीजे दीवेया । कां शाखा फलावेया । सिंपिजे मूल ॥ १०० ॥ 

हें असो बहू आरिसा । आपणपेयां दिसावेया जैसा । पुडुतीं पुडुतीं बहुवसा । प्रीती पाहिजे ॥ १ ॥ 

तैसा प्रतिपाद्यु जो ईश्वरु । तो होआवेया लागि गोचरु । श्रुतींचा निरंतरु । अभ्यासु करणें ॥ २ ॥ 

तेवि द्विजांसि ब्रह्मसूत्र । येरां स्तोत्र कां नाममंत्र । आवर्त्तवणें पवित्र । पावेया तत्व ॥ ३ ॥ 

पार्था गा स्वाध्यायो । बोलिजे तो हा ह्मणे देवो । तपशब्दा अभिप्रावो । आइक सांघों ॥ ४ ॥ 

ज्ञानें सर्वस्व जाणे । परि रक्षणें मरणा येणें । कां फलौनि शुष्कां होणें । ओषधींचे ॥ १०५ ॥ 

नाना धूपाचा अग्निप्रवेशु । कनका तूका तूंकाचा नाशु । पितृपक्षु पोखतां भ्रंशु । चंद्रा जैसा ॥ ६ ॥ 

तैसे सर्वधर्माचेया प्रसरा । लागि प्राणें हीं या शरीरा । आटणी करणें जें वीरा । तें चि तप ॥ ७ ॥ 

अथवा अनारिसें । तपाचें रूप असे । तरि सूदली दूधीं हंसें । चांचु जैसी ॥ ८ ॥ 

तैसे देहजीवाचिये मिलणीं । जो उदैजत सुवे पाणीं । तो विवेकु अंतष्करणीं । जागविजे ॥ ९ ॥ 

पांतां आत्मेया कडे । परबुद्धिचा पैसु सांकडे । सनिद्रा स्वप्न बुडे । जागणां जैसें ॥ ११० ॥ 

<पृ. ५६५>

तैसां आत्मपर्यालोचु । प्रवर्त्ते तो साचु । तपाचा निर्वचु । धनुर्द्धरा ॥ ११ ॥ 

आतां बालाचां हिं चित्तिं स्तन्य । जैसे नाना दृष्टिचां चैतन्य । तैसे प्राणिमात्रीं सौजन्य । आर्जव तें ॥ १२ ॥ 


\Slk{अहिंसा सत्यमक्रोधस्त्यागः शांतिरपैशुनम्।\\
दया भूतेष्वलोलुप्त्वं मार्द्दवं ऱ्हीरचापलम् ॥ २ ॥ }

आणि जगाचेया सुखा चि दोसें । शरीरें वाचा मानसें । राहाटणें तें अहिंसे । रूप जाण ॥ १३ ॥ 

आतां चोख होउनि मौवाल । जैसे जातिचें मुकुल । कां तेज परि शीतल । शशांकाचें ॥ १४ ॥ 

शके दाविलें चि रोगु फेडूं । आणि जीभे तरि नव्हे कडू । तें वोषध नाहिं पाडु । उपमां केवि ॥ ११५ ॥ 

तऱ्हीं मौपणें बुबुलें । झगटितां हीं परि नाडले । यऱ्हविं फोडी करालें । पाणी जैसें ॥ १६ ॥ 

तैसें तोडावेया संदेह । तीख जैसें काल लोह । स्राव्यत्वें तरि माधुर्य । पाहिं घाली ॥ १७ ॥ 

आयिकों ठांतां कवतिकें । कानातें करी मूंकें । ना साचारैवें मीखें । ब्रह्मा हीं भेदी ॥ १८ ॥ 

किंबहुना प्रियपणें । कोण्हातें हिं झांकउं नेणे । यथार्थु तऱ्हीं खुपणें । नाहिं कव्हणां ॥ १९ ॥ 

यऱ्हविं गोरी किर गायन गोड । परि साचाचां पाखालीं कीड । आगिचें करणें उघड । परि जलो तें साच ॥ १२० ॥ 

कां जीभे लगतां महुर । अर्थें विभांडी जिव्हार । ते वाचा नव्हंति सुंदर । लावां चि कां तिया ॥ २१ ॥ 

परि अहितिं कोपौनि सोफ । लालनीं मौ जैसें पुष्प । तिये मातेचें स्वरूप । जैसें होये ॥ २२ ॥ 

<पृ. ५६६>

जैसें श्रवणसुख चतुर । परिणामौनि साचार । बोलणें अविचार । सत्य येथें ॥ २३ ॥ 

आतां लाविलेयां हिं पाणीं । जैसा पाखाणु नेघे आणी । कां मथिलेयां हिं लोणीं । कांजी नेंदी ॥ २४ ॥ 

त्वचा पाये चीरी । आलेयां हिं फडे न करी । सेवंते हीयारी । नोहंति फुलें ॥ १२५ ॥ 

नाना रंभेचेनि हिं रूपें । शुकिं नुठिजे चि कंदर्पें । कां भस्मीं वन्हि नाटोपे । घृतें हिं जेवि ॥ २६ ॥ 

तेवि कुमारु क्रोधु भरे । तैसेयां मंत्रांचिं बीजाक्षरें । तियें निमित्यें हीं अपारें । मीनलेयां ॥ २७ ॥ 

परि धाता ही पायां पडतां । नूठी गतायु पांडुसुता । तैसा नुपजे उपजवितां । क्रोधोर्मि तो ॥ २८ ॥ 

अक्रोधत्व ऐसें । नावं तिये दशे । ऐसें श्रीनिवासें । ह्मणितलें तेथ ॥ २९ ॥ 

आतां मृत्तिकात्यागें घटु । तंतुत्यागें पटु । त्यजिजे जेवि वटु । बीजत्यागें ॥ १३० ॥ 

कां त्यजूनि भींतिमात्र । त्यजिजे आघवें चित्र । निजत्यागें विचित्र । स्वप्नजाल तें ॥ ३१ ॥ 

नाना जलत्यागें तरंग । वरिषात्यागें मेघ । त्यजिजति जेवि भोग । दानत्यागें ॥ ३२ ॥ 

तेवि बुद्धिमंतीं देहीं । अहंता सांडौनि पाहीं । सांडिजे अशेष ही । संसारजात ॥ ३३ ॥ 

तेया नावं त्यागु । ह्मणे तो यज्ञांगु । हें मानुनि सुभगु । पार्थु पूसे ॥ ३४ ॥ 

आतां शांतिचें जी लिंग । व्यक्त मज सांघ । देवो ह्मणति चांग । अवधान दे ॥ १३५ ॥ 

<पृ. ५६७>

तरि गीलूनि ज्ञेयातें । ज्ञान ज्ञाता चि माघौतें । हारपे तें निरुतें । शांति पैं गा ॥ ३६ ॥ 

जैसा प्रलयांबुचा उभडु । बुडलूनि विश्वाचा पवाडु । हें आपणपां निवाडु । आपणपां चि ॥ ३७ ॥ 

मग उगउं वोघ सिंधू । हा नुरे व्यवहारभेदु । परि जलवाच्यबोधु । तो ही कैंचा ॥ ३८ ॥ 

तैसी ज्ञेया देतां मीठी । ज्ञातृत्व पडे पुटीं । मग उरे तें चि किरीटी । शांति पुडुतीं ॥ ३९ ॥ 

आतां कदर्थत व्याधी । बलीकरणेयांचिया आधी । आपु पर न शोधी । सद्वैद्यु जैसा ॥ १४० ॥ 

कां चिखलीं रुपली गाए । धड भाखड न पाहे । जो तियेचिया ग्लानीं होए । कालाबुला ॥ ४१ ॥ 

नाना बुडतेयातें सकरुणु । न पुसे उत्तमहीनु । काढी राखे प्राणु । हें चि जाणे ॥ ४२ ॥ 

पैं माहेवणी निदैवें । उघडी केली विपायें । ते सलज्जु न पाहे । न पांघुरवितां ॥ ४३ ॥ 

तैसें अज्ञानप्रमदादिकिं । कां प्राक्तनीं हीं सदोषीं । निंदित्वाचा साविखिं । देखिलें जें ॥ ४४ ॥ 

तेया अंगिक आपुलें । देउनियां भलें । विसरविजति सलें । सलतीं तियें ॥ १४५ ॥ 

आगा पुढिलाचा दोखु । करूनि आपुलिया दीठी चोखु । मग घेपे अवलोकु । तेया वरि ॥ ४६ ॥ 

जैसा पुजुनि देॐ(ओ) पाहिजे । पेरुनि सेता जाइजे । तोखौनि आशिर्वादु घइजे । अतिथिचा ॥ ४७ ॥ 

तैसें आपुलेनि गुणें । पुढिलाचें उणें । फेडूनियां पाहाणें । तेया कडे ॥ ४८ ॥ 

<पृ. ५६८>

वांचूनि न विंधिजे वर्मीं । नांतुडविजे कर्मीं । न बोलाविजे नामी । सदोषिं तिहिं ॥ ४९ ॥ 

वरि कोण्हें येकें उपायें । पडिलें उभें होये । तें चि कीजे घाये । न घलावें वर्मीं ॥ १५० ॥ 

पैं उत्तमाचिया साठीं । पावलेयां तें किरीटी । देतां जाइं दीठी । दोषु न घेपे ॥ ५१ ॥ 

आगा अपैशून्याचें लक्षण । अर्जुना हें फुडें जाण । मोक्षा यंतें सोखासन । मुख्य हें गा ॥ ५२ ॥ 

आतां तेया शशी । अर्जुना जाण आपैसी । निवडितां न कडसी । सानेंथोरें ॥ ५३ ॥ 

तैसें दुःखिताचें सीणणें । हिरतां सकणवपणें । उत्तमाधम नेणें । विवंचूं गा ॥ ५४ ॥ 

पैं सर्व जीवना सारिखें । वस्तु आंगें वर उपखे । परि जांतें जीवित राखे । तृणाचें हिं ॥ १५५ ॥ 

तैसें पुढिलाचेनि तापें । कलवलैलिये कृपे । दीधलें हिं आपणपें । थोडें चि गमे ॥ ५६ ॥ 

निम्न भरलेयां उणें । तें पाणी ढलों चि नेणे । तेवि अनतोखौनि जाणे । सामोरे यां ॥ ५७ ॥ 

पैं पाइं कांटा निहटे । तवं व्यथा जीविं उमटे । तैसा पोले संकष्टें । पुढिलाचेनि ॥ ५८ ॥ 

कां पावो सीतल लाहे । किं तें डोलेयां चि लागि होये । तैसा परसुखें जाये । सुखावतु ॥ ५९ ॥ 

किंबहुना आर्त्ता चि लागि । पाणीं आराइलें असे जगीं । तैसें दुःखिताचां भागीं । जीणें जेयाचें ॥ १६० ॥ 

तो पुरुषु वीरराया । मूर्त्त जाण दया । मीं उदैजत तेया । रिणियां कीजे ॥ ६१ ॥ 

<पृ. ५६९>

आतां सूर्यासि जीवें । अनुसरलीं राजिवें । परि तो त्यें न सिवे । सौरभ्य जैसें ॥ ६२ ॥ 

कां वसंताचिया वाहाणी । आलेयां वना अक्षौणी । न करीतु घेणीं । निगाला तो ॥ ६३ ॥ 

हें असो महासिद्धिसिं । लक्ष्मी आलेयां पासिं । परि महाविष्णु जैसी । गणी चि ना ॥ ६४ ॥ 

तैसें इहिक कां स्वर्गिचे । भोग पाइक आलेयां इछेचे । परि भोगावें हें न रुचे । मना माजि ॥ १६५ ॥ 

बहुवे काइ कवतिकिं । जीउ नोहे विषयविषिं । अलौल्य सदा ठाउकी । जाण ते हे ॥ ६६ ॥ 

आतां जैसें कां मौवाल । जलचरांसि जल । कां पक्षांसि अंतराल । मोकलें हें ॥ ६७ ॥ 

नातरि बालका दोसें । मातेचें स्नेह जैसें । कां वसंतिचा स्पर्शे । मारुतु मौ ॥ ६८ ॥ 

डोलेयां प्रियाचिये भेटी । पीलेयां कूर्माची दीठी । तैसी भूतमात्रिं राहाटी । मौवाल ते ॥ ६९ ॥ 

स्परिसें अतिमृदु । मुखिं घातलेयां स्वादु । घ्राणासि सुगंधु । उजलु आंगें ॥ १७० ॥ 

तो आवडे तवं घेतां । विरुद्ध जरि नव्हंता । तरि उपमे येंता । कापुरु किर ॥ ७१ ॥ 

परि महाभूतें पोटीं वाहे । आणि परमाणू माजि माए । तेया विश्वानुसार होये । गगना ऐसा ॥ ७२ ॥ 

कायि सांघों ऐसें जीणें । जें जगाचें चि जीवें प्राणें । तेया नावं ह्मणें । मार्द्दव मी ॥ ७३ ॥ 

आतां पराजयें राजा । जैसा कदर्थिजे लाजा । कां मानिया निस्तेजा । निकृष्टा तव ॥ ७४ ॥ 

<पृ. ५७०>

नाना चांडाल स्त्रीमदिरेसिं । आलेयां संन्यास्या पासि । मग लाज जैसी । उत्तमां तेया ॥ १७५ ॥ 

क्षत्रिया पलौनि जीणें । तें कोण साहे लाजीरवाणें । कां वैधव्यें वेलु नेणे । महासती जैसी ॥ ७६ ॥ 

रूपसा उदैलें कुष्ट । संभाविता कूटिचें बोट । तेया लाजा प्राणसंकट । होये जैसें ॥ ७७ ॥ 

तैसें आउठहातेपणें । हें शव होउनि जीणें । उपजों उपजों मरणें । नावां नावां ॥ ७८ ॥ 

तिये गर्भमेदमूसे । रक्तमूत्ररसे । वोतिवां होउनि तैसें । लाजणें जें ॥ ७९ ॥ 

बहू असो देहपणें । नावां रूपासि येणें । नाहिं लाजीरवाणें । या ही हुनु ॥ १८० ॥ 

ऐसीया इया अवकला । घेपे शरीराचा कांटाला । ते लाज पैं गा निर्मला । निसुगै एरि ॥ ८१ ॥ 

आतां सूत्रतंतु तूटलेयां । चलू चि ठाके साइखेडेया । कां प्राणु गेलेया कर्मइंद्रियां । खुंटे गति ॥ ८२ ॥ 

किं मावललेयां दिनकरु । सरे किरणाचा पसरु । तैसा मनोजयें प्रचारु । बुद्धिइंद्रियां ॥ ८३ ॥ 

एवं मनपवननियमें । होंति दाही इंद्रियें अक्षमें । तें अचापल्यधर्में । येणें जाणैं ॥ ८४ ॥ 


\Slk{तेजःक्षमा धृतिः शौचमद्रोहो नातिमानिता ॥ \\
भवंति संपदं दैवीमभिजातस्य भारत ॥ ३ ॥ }

वोखटें मरणाऐसें । तें हिं आलें अग्निप्रवेशें । परि प्राणेश्वरा दोसें । न गणी सती ॥ १८५ ॥ 

तैसी आत्मनाथाचिया आधी । लालनि विषयविषाचां बांधिं । धावों आवडे पाणधी । शून्याचिया ॥ ८६ ॥ 

<पृ. ५७१>

न टके निषेधु आड । न पडे विधिची भीड । नुपजे जिविं कोड । महासिद्धिचें ॥ ८७ ॥ 

ऐसें ईश्वरा कडे निज । धांवे आपैसेया साहाज । तेया नावं गा तेज । आध्यात्मिक तें ॥ ८८ ॥ 

आतां सर्वै साहांतिया गरिमा । गर्वा नैये चि ते क्षमा । जैसें देह वाहूनि रोमा । वाहणें नेणे ॥ ८९ ॥ 

आणि मातलेयां इंद्रियांचे वेग । कां प्राचीने खवलले रोग । अथवा योगवियोग । प्रियाअप्रियाचे ॥ १९० ॥ 

यां आघवेयांचा चि थोरु । एकें वेलें आलेयां पूरु । अगस्ति होउनि कां धीरु । उभा ठाके ॥ ९१ ॥ 

आकासीं धूमाची रेखा । उठिली बहुवा आगलिका । ते गीली जेवि झुलुका । वारेयाचिया ॥ ९२ ॥ 

तैसें अधिभूतां अधिदैवां । अध्यात्मकीं उपद्रवां । पातलेयां ते पांडवा । पीउनि घाली ॥ ९३ ॥ 

आतां निर्वालुनि कनकें । भरिला गंगापीयूखें । तेया कलशाचें सारिखें । शौचासि गा ॥ ९४ ॥ 

जें आंगिं निष्कामु आचारु । जीविं विवेकु साचारु । सबाह्य जाण आकारु । शुचित्वाचा ॥ १९५ ॥ 

जैसें चित्तक्षोभाचां अवसरीं । उचलूनि धैर्या चांगावें करी । धृति ह्मणिपे अवधारीं । तेयातें गा ॥ ९६ ॥ 

फेडीति पापें ताप । पोसीति क्षितीचे पादप । समुद्रा जाये आप । गांगेय जैसें ॥ ९७ ॥ 

जगाचें आंध्य फेडितु । श्रियेचिं राउलें उघडितु । निगे जैसा भास्वतु । प्रदक्षिणे ॥ ९८ ॥ 

तैसिं बांधलिं सोडितां । बुडालीं कढितां । सांकडी फेडितां । आर्त्ताचिया ॥ ९९ ॥ 

<पृ. ५७२>

किंबहुना दिवसें राती । पुढिलाचें चि सुख उन्नती । आणितआणितां स्वार्थीं । प्रवेसिजे ॥ २०० ॥ 

वांचौनि आपुलेया काजा लागि । प्राणिजाताचां हितभागीं । संकल्पाची ही आडवंगी । न करणें जें ॥ १ ॥ 

पैं अद्रोहत्व ऐसिया गोठी । आइकसि जिया किरीटी । तें सांघितलें हें दीठी । पाहों ए तैसें ॥ २ ॥ 

आणि गंगा शंभूचां माथां । संकोचली जेवि पार्था । तेवि मान्यपदें सर्वथा । लाजणें जें ॥ ३ ॥ 

हें पुडतपुडुतीं । अमानित्व जाण सुमती । मागां सांघितलेंसे केती । तें चि बोलों ॥ ४ ॥ 

एवं यें हिं सविसें । ब्रह्मगुणि हे वसतसे । मोक्षचक्रवर्त्तिचें तैसें । अग्राहार ॥ २०५ ॥ 

नाना हे संपत्ति दैवी । या गुणतीर्थांची नवी । निर्विषसागरिची दैवी । गंगा आली ॥ ६ ॥ 

किं गुणकुसुमाची माला । हे घेउनि मुगुतीबाला । वैराग्यभाग्या गला । गिवसीतसे ॥ ७ ॥ 

किं सविसें गुणज्योतीं । इहीं उजलूनि हे आरती । गीता आत्मेयां निजपती । नीराजना आली ॥ ८ ॥ 

उगलिती निर्मलें । गुणमय मुक्ताफलें । दैवी सुप्ति कले । गीतार्णविची ॥ ९ ॥ 

काइ बहू वानूं ऐसी । अभिव्यक्त ये पैसेंसीं । केली दैवी गणराशी । शांतिरूप ॥ २१० ॥ 


\Slk{दंभो दर्पोऽभिमानश्च क्रोधः पारुष्यमेव च ॥ \\
अज्ञानं चाभिजातस्य पार्थ संपदमासुरीम् ॥ ४ ॥ }

आतां दुःखाची अतूट वेली । देखां काललोहाची भाली । तऱ्हीं निजावधानीं घाली । आसुरी ते ॥ ११ ॥ 

<पृ. ५७३>

पैं त्याज्य त्यजावेया लागी । जाणावें जऱ्हीं अनुपयोगी । ह्मणोनि आइक तें चांगीं । श्रोत्रशक्ती ॥ १२ ॥ 

तरि नरकव्यथा थोरी । आणावेया दोखीं अघोरीं । मेलु केला ते आसुरी । संपत्ति हे ॥ १३ ॥ 

विषवर्गु एकवटु । तेया नावं जैसा बासटु । आसुर संपति हा खोटु । दोखांचा तैसा ॥ १४ ॥ 

तरि तेयां चि आसुरां । दोखां माजि जेयां वीरा । वाडपणाचा गारा । तो दंभु ऐसा ॥ १५ ॥ 

जैसी आपुली जननी । नग्न दाविलेयां जनीं । तरि तीर्थ परि पतनीं । कारण होए ॥ १६ ॥ 

कां विद्या गुरूपदिष्टा । बोबाइलेयां चौहटां । तरि इष्टदा चि अनिष्टा । हेतु होंति ॥ १७ ॥ 

पैं आंगें दाटली पुरी । जे तारी पैल तीरीं । ते नाव चि बांधलयां सिरीं । बुडली जैसी ॥ १८ ॥ 

कारण जें जीविता । तें वानिलें जरि सेवितां । तरि अन्न चि पांडुसुता । होये विष ॥ १९ ॥ 

तैसा दृष्टाअदृष्टाचा सखा । धर्मु जाला फोकरिजे देखां । तरि तारिता तो चि दोखां । लागि होये ॥ २२० ॥ 

ह्मणौनि वाचेचां चौबारां । घातलेयां धर्माचा पसारा । धर्मु अधर्मु होये तो वीरा । दंभु जाण ॥ २१ ॥ 

आतां मूर्खांचिये जीभे । आखरांचे आबुखे शुभे । आणि तो ब्रह्मसभे । न रिझे जैसा ॥ २२ ॥ 

कां मांदुरी लोकाचां घोडां । गजपति महिमे थोडा । कां कांटिये वरिला सरडा । व्योम नीच ॥ २३ ॥ 

तृणांचेनि इंधनें । आगि धांवे गगनें । थिलरबलें मीनें । न गणिजे सिंधु ॥ २४ ॥ 

<पृ. ५७४>

तैसा माजे स्त्रिया धनें । विद्या स्तुति बहूमानें । एकी दीचेनि परान्नें । अल्पकु जैसा ॥ २२५ ॥ 

घनछायेचिया जोडी । निदैवुं घर मोडी । मृगांभ देखौनि फोडी । पाणियड मूर्ख ॥ २६ ॥ 

किंबहुना ऐसैसें । माजणें जें संपत्तिमीसें । तो दर्पु गा अनारिसें । न बोलों घेइं ॥ २७ ॥ 

आणि जगा वेदीं विश्वासु । जगा पूज्यु ईशु । जगीं एकु तेजसु । सूर्यो हा ॥ २८ ॥ 

जगस्पृहे आस्पद । एक सार्वभौमपद । न मरणें निर्विवाद । जगा पढिये ॥ २९ ॥ 

ह्मणौनि जरि उत्साहें । यातें वानूं जाये । किं आइकौनि मत्सरु वाहे । एयां लागि ॥ २३० ॥ 

ह्मणे ईश्वरातें खाए । तेया वेदा कायि विष सुए । गोखा माजि त्राये । भंगितसे ॥ ३१ ॥ 

पतंगा नावडे वाति । खद्योता भानुची खंति । टिटिभें अपांपती । वैरी केला ॥ ३२ ॥ 

तैसा अहंमानाचेनि मोहें । ईश्वराचें हिं नावं न साहे । वेदांतें हिं ह्मणे मज हे । सवति जाली ॥ ३३ ॥ 

ऐसा मानितेचा गंडु । तो अभिमानु जाणैं कुडु । रौरवाचा रूढु । मार्गु हा ॥ ३४ ॥ 

आणि पुढिलाचें सुख । देखणेयांचें होये मीख । चढे क्रोधाग्निचें विष । मनोवृत्ती ॥ २३५ ॥ 

सितलाचिये भेटी । तातलां तेलिं आगि उठी । चंद्र देखौनि पोटीं । जले कोल्हा जैसा ॥ ३६ ॥ 

विश्वाचें आयुष्य सगलें । सूर्यु उदैला देखौनि सवले । पापियां फूटति डोले । डुडुलांचे ॥ ३७ ॥ 

<पृ. ५७५>

जगाची सुखपाहाट । चोरां मरणांहुनु कष्ट । दूधाचें कालकूट । होये व्यालां ॥ ३८ ॥ 

अगाधें समुद्रजलें । पींतां अधिकु जलें । वडवानलु न मिले । शांति कहीं ॥ ३९ ॥ 

तैसा विद्याविनोदविभवें । देखे पुढिलाची दैवें । तवं तवं रोखु दुणावे । क्रोधु तो जाण ॥ २४० ॥ 

आणि मनसर्पाची सृष्टी । डोले नाराजांची सूटी । बोले ते वृष्टि । इंगलांची ॥ ४१ ॥ 

येर जें क्रियाजात । तें तिखेयाचें करवत । ऐसें सबाह्य घसासित । तेयाचें गा ॥ ४२ ॥ 

तो मनुष्य अधमु जाण । पारुष्य अवतरण । आतां आइकैं खुण । अज्ञानाची ॥ ४३ ॥ 

तरि शीतोष्णस्पर्शा । निवाडु नेणे पाखाणु जैसा । कां रात्रि आणि दिवसा । जात्यंधु तो ॥ ४४ ॥ 

आगि उठिला आरोगणे । जैसा खाद्याखाद्य नेणे । कां परिसु पाडु न ह्मणे । सोनेयां लोहाचा ॥ २४५ ॥ 

नातरि नानारसीं । रिघौनि दर्वी जैसी । अभिज्ञ मीठासि । नव्हे चि तिये ॥ ४६ ॥ 

कां वारा जैसा पारखी । नव्हे चि गा मार्गामार्गविशेषीं । तैसें कृत्याकृत्यविवेकीं । अधमपण जें ॥ ४७ ॥ 

हें चोख हें मैल । ऐसें नेणौनि बाल । देखिलें तें केवल । मुखीं चि घाली ॥ ४८ ॥ 

तैसें पापपुण्याचें खिचटें । करूनि खांतां बुद्धिचेष्टे । कडू महुर न वटे । ऐसी जे दशा ॥ ४९ ॥ 

तिये नावं अज्ञान । या बोला नाहिं आन । एवं साई दोषांचें चिन्ह । सांघितलें ॥ २५० ॥ 

<पृ. ५७६>

इहिं साई दोषांगिं । हे आसुरी संपत्ति दाटुगी । जैसें थोर विष भूवंगीं । आंग सानें ॥ ५१ ॥ 

कां तीघां वन्हि पांती । पांतां धाकुटी चि मीति । परि विश्वाची ही आहुती । करुं न पुरे ॥ ५२ ॥ 

धात्रेया ही गेलेयां शरण । त्रिदोषिं न चुके मरण । तेया तिहींची हे दूण । लागली आहे ॥ ५३ ॥ 

जैं साहिं दोषिं संपूर्णीं । जाली इहिं चि उभारणी । ह्मणौनि आसुरी उणी । संपदा नोहे ॥ ५४ ॥ 

क्रूरग्रहांची जैसी । मांदी मिले येकी राशी । कां येंति निंदका पासिं । अशेषें पापें ॥ ५५ ॥ 

मरुणारुवाचें आंग । पडिघांति आघवे रोग । कां कुमुहूर्त्तिं दुर्योग । एकवटति ॥ ५६ ॥ 

कां आयुष्य जांतिये वेले । सेलिए सातवेउली मिले । तैसे साई दोष सगले । जोडति तेथें ॥ ५७ ॥ 

आंतुडलेया चोरा । सीणला सुइजे पुरां । तैसें दोषिं इहिं नरां । कीजे तेयां ॥ ५८ ॥ 

जेया मोक्षमार्गा कडे । यावेया आबुरवा पडे । न निगे ह्मणौनि बुडे । सवंसारिं जो ॥ ५९ ॥ 

अधमा योनिचा पाउटीं । उतरतु जो किरीटी । स्थावरां हिं तलवटीं । बैसणें घे ॥ २६० ॥ 

हें असो तेयाचां ठांइं । मिलौनि साई दोषिं इहीं । आसुरी संपत्ति पाहीं । वाटवीजे ॥ ६१ ॥ 


\Slk{दैवी संपद्विमोक्षाय निबंधायासुरी मता।\\
मा शुचः संपदं दैवीमभिजातोऽसि पांडव ॥ ५ ॥ }

ऐसिया दोन्हीं । संपत्ती प्रसिद्धा जनिं । सांघितलिया चिन्हीं । वेगलालां ॥ ६२ ॥ 

<पृ. ५७७>

यां दोहिं माजि पहिली । दैवी जे ह्मणितली । ते मोक्षसुखा पाहाली । उखा जाण ॥ ६३ ॥ 

एरि जे दुसरी । संपत्ति कां आसुरी । लोभमोहाची खरी । सांखल जीवां ॥ ६४ ॥ 

परि हें आइकौनि झनें । कदरसी हो मनें । कायि रात्रि चांदिणें । धाकु धरिजे ॥ २६५ ॥ 

हे आसुरी संपत्ति तेया । बंधा लागि धनंजया । जो साहिं दोषां ययां । आश्रो होए ॥ ६६ ॥ 

तूं तवं पांडवा । सांघितलेयां दैवां । गुणाचा वोलावा । जन्मलासि ॥ ६७ ॥ 

ह्मणौनि पार्था तुवां । दैवसंपत्तिस्वामियां । होउनि यावें उवाया । कैवल्याचा ॥ ६८ ॥ 


\Slk{द्वौ भूतसर्गौ लोकेस्मिन् दैवआसुर एव च ॥ \\
दैवो विस्तरशः प्रोक्त आसुरं पार्थ मे श्रुणु ॥ ६ ॥ }

आणि दैवां आसुरां । संपत्तिवंतां नरां । अनादिसिद्ध उजरा । राहाटिचा आहे ॥ ६९ ॥ 

जैसें रात्रिचां अवसरीं । व्योम व्यापिजे निशाचरीं । दिसां सुव्यापारीं । मनुष्यादिकिं ॥ २७० ॥ 

तैसिया आपुलिया राहाटी । वर्त्तति दोन्हीं सृष्टी । दैवी आणि किरीटी । आसुरी एथ ॥ ७१ ॥ 

तेविं चि विस्तारुनि दैवी । ज्ञानकथनादिप्रस्ताविं । मागिलें ग्रंथें बरवी । सांघितली ॥ ७२ ॥ 

आतां आसुरी सृष्टी । तेथिची उपलउं गोठी । अवधानाची दीठी । दे पां नीकी ॥ ७३ ॥ 


\Slk{प्रवृत्तिं च निवृत्तिं च जना न विदुरासुरा।\\
न शौचं नापि चाचारो न सत्यं तेषु विद्यते ॥ ७ ॥ }

<पृ. ५७८>

तरि वाद्यें विण नादु । दूजेन विण शब्दु । कां अपुष्प मकरंदु । न लभे जैसा ॥ ७४ ॥ 

तैसी प्रकृति हे आसुर । येकली नव्हे गोचर । जवं येकाधें शरीर । लाहे ना ॥ २७५ ॥ 

मग आविष्कारला लाकुडें । पावकु जैसा जोडे । तैसी प्राणिदेहीं सांपडे । आटोपली हे ॥ ७६ ॥ 

तेधवां वाढि जे उंसा । ते चि आंतुला रसा । देहाकारु होये तैसा । प्राणियांचा ॥ ७७ ॥ 

आतां तेयां चि प्राणियां । रूप करुं धनंजया । घडिलें जें जें आसुरिया । दोष रिद्धी ॥ ७८ ॥ 

तरि पुण्या लागि प्रवृत्ति । पापा लागि निवृत्ति । या जाणणेयांची राति । तेयाचां मनीं ॥ ७९ ॥ 

निगणेयां आणि प्रवेशा । चित्त नेंदितु आविंसा । कोशकारु जैसा । जाचिनला ॥ २८० ॥ 

कां दीधलें माघौतें येइल । किं न ये हें पुढिल । न पांतां दे भांडवल । मूर्खु चोरा ॥ ८१ ॥ 

तैसिया प्रवृत्तिनिवृत्ति दोन्हीं । नेणिजति आसुरीं जनीं । आणि शौच तें स्वप्नीं । नेदखति ते ॥ ८२ ॥ 

कालिमा सांडील कोलिसा । वर चोखि होईल वायसा । राक्षसु ही मांसा । विटों सके ॥ ८३ ॥ 

परि आसुरा प्राणियां । शूचि नाहिं धनंजया । पवित्रत्व जेवि भांडेया । मद्याचआ ॥ ८४ ॥ 

आणि वाढवितां विधिची आश । कां पाहांतां वडिलांची वास । आचरिजे हे भास । नेणति ते ॥ २८५ ॥ 

जैसें चरणें सेलियेचें । कां धावणें वारेयाचें । जलणें आगिचें । भले तेउतें ॥ ८६ ॥ 

<पृ. ५७९>

तैसें पुढां सूनि शरीर । आचरति ते आसुर । सत्येंसिं कीर वैर । सदा चि तेयां ॥ ८७ ॥ 

नांगिया आपुलिया । विंचू करी गुतकुलिया । तरि साच बोलिया । बोलति ते ॥ ८८ ॥ 

अपानाचेनि तोंडें । जरि सुगंधा येणें घडे । तरि सत्य तेयां जोडे । आसुरांतें ॥ ८९ ॥ 


\Slk{असत्यमप्रतिष्ठंते जगदाहुरनीश्वरम्।\\
अपरस्परसंभूतं किमन्यत्कामहैतुकम् ॥ ८ ॥ }

ऐसें ते न करितां काहिं । आंगिं चि वोखटें पाहिं । आतां बोलति ते नवाई । सांघिजैल ॥ २९० ॥ 

यऱ्हविं कऱ्हेयाचा खांदु चांग । मग येर काइ आंग । परिस जो प्रसंग । प्राप्ती कीं ॥ ९१ ॥ 

उधविचें तोंड । उगलीत धूमाचे उभड । हें जाणिजे तऱ्हीं उघड । सांघों ते बोल ॥ ९२ ॥ 

तरि विश्व हा अनादि ठावो । एथ नियंता ईश्वरु राॐ(ओ) । चाउडिये न्यायान्याॐ(ओ) । निवडी वेदु ॥ ९३ ॥ 

वेदें अन्यायीं पडे । तें निरयभोगें दंडे । सन्यायी तो सुरवाडे । स्वर्गीं जिये ॥ ९४ ॥ 

ऐसी विश्ववेवस्था । अनादि जे पार्था । ते ह्मणति तें वृथा । आघवें हें ॥ २९५ ॥ 

यज्ञमूढ मुसिले यागीं । देवपिंसे प्रतिमे लागि । नागविले भगवे योगी । समाधिभ्रमें ॥ ९६ ॥ 

एथ आपुलेनि बलें । भोगिजे जें वेगलें । हें वांचौनि नीकें आगलें । शून्य आहे ॥ ९७ ॥ 

ना असक्तपणें अंगिकें । वेगल वेंटाली न टके । ऐसा गादिजे दुःखें । तें चि पाप ॥ ९८ ॥ 

<पृ. ५८०>

प्राण घेंति संपन्नाचे । तें पाप जरि साचें । तरि सर्वस्व तेयाचें । हें पुण्यफल किं ॥ ९९ ॥ 

बली अबलातें खाये । हें चि बाधितें होये । तरि मासेया कां नोहे । निसंतान ॥ ३०० ॥ 

कुलें शोधूनि दोन्हिं । कुमारें चि सुलग्नीं । मेलविलीं प्रजासाधनीं । हेतु जरि ॥ १ ॥ 

तरि पशुपक्षादि जाती । तेयां मीति नाहिं संतती । तेयां कोणीं प्रतिपत्ती । विवाह केले ॥ २ ॥ 

चोरियेचें धन आलें । तें कोणासि विष जालें । वालभाचिये रती जालें । कोढी कोण ॥ ३ ॥ 

ह्मणौनि देवो गोसांविं । तो धर्माधर्म भोगवी । आणि परत्राचां गाविं । करि तो भोगी ॥ ४ ॥ 

तरि परत्र ना देवो । न दिसती ह्मणौनि वावो । आणि करितां निमे ठावो । मा भोगी कोणु ॥ ३०५ ॥ 

येथ उर्वसिया इंद्र सुखी । जैसा कां स्वर्गलोकीं । तैसा क्रिमि नरकीं । लोलतु श्लाघ्यें ॥ ६ ॥ 

ह्मणौनि नरकु स्वर्गु । नोहे पुण्यपापभागु । जें दों ठांइं भोगु । कामा चि तव ॥ ७ ॥ 

या कारणें कामें । स्त्रीपुरुषयुग्में । मिलति तेथ जन्मे । आघवें जग ॥ ८ ॥ 

आणि निजें अभिलाखें । स्वार्था लागलें हें पोखे । पाठिं परस्परद्वेषें । कामु चि नाशी ॥ ९ ॥ 

एवं कामु वांचूनि काहीं । जगा मूल चि आन नाहिं । ऐसें बोलति ते पाहीं । आसुर गा ॥ ३१० ॥ 

आतां असो हें कीडाल । बोलिं न करुं पघल । सांघतां चि सपोल । होंतसे वाचा ॥ ११ ॥ 

<पृ. ५८१>

आणि ईश्वराचिया खंती । नसुदिया करिति चांथी । हें इं नाहिं चित्तीं । हा चि निश्चयो ॥ १२ ॥ 

किंबहुना उघड । आंगिं भरूनि पाखांड । नास्तिपणाचें हाड । रोविलें जीभे ॥ १३ ॥ 

तेधवां स्वर्गा लागि आदरु । कां नरकाचा अडदरु । ये वासनेचा अंकुरु । जलौनि गेला ॥ १४ ॥ 


\Slk{एतां दृष्टिमवष्टभ्य नष्टात्मानोल्पबुद्धयः।\\
प्रभवंत्युग्रकर्माणः क्षयाय जगतोहिताः ॥ ९ ॥ }

मग केवल ये खोडां । अमेध्योदकाचा बुडडा । विषइं चि सुहाडा । बुडाले गा ॥ ३१५ ॥ 

जैं आटावे जलचर । तैं डोहिं मिलति ढिवर । कां पडावें शरीर । तैं रोगां उदयो ॥ १६ ॥ 

उदैलें केतुचें जैसें । विश्वा अनिष्टा चि दोसें । ते जन्मति ते तैसे । लोकां आटु ॥ १७ ॥ 

विरूढलेयां अशुभ । फूटति ते चि कोंभ । पापाचे कीर्तिस्तंभ । चालते ते ॥ १८ ॥ 

आणि मागां पुढां जालणें । वांचूनि आगि आन नेणे । तैसें विरुं चि करणें । आथि तेयां ॥ १९ ॥ 

परि तें चि गा करणें । आदरीति संभ्रमें जेणें । तो आइक पार्था ह्मणे । श्रीनिवासु ॥ ३२० ॥ 

तरि जाल पाणियें न भरे । इंधनीं आगि न पुरे । तेया दुर्भर चि धूरे । मुख जालें ॥ २१ ॥ 


\Slk{काममाश्रित्य दुष्पूरं दंभमानमदान्विताः।\\
मोहाद्गृहीत्वासद्ग्राहान्प्रवर्त्तंते शुचिव्रताः ॥ १० ॥ }

तैं या कामाचा ॐ(ओ)लावा । जीविं धरुनि पांडवा । दंभमानाचा मेलावा । मेलवीति ॥ २२ ॥ 

<पृ. ५८२>

मातलेया कुंजरा । आगली जाली मदिरा । तैसा मदाचा तवं जरा । चढत आंगीं ॥ २३ ॥ 

आणि आघ्रया तो चि ठाॐ(ओ) । वरि मौढ्य ऐसा सावाॐ(ओ) । मग काइ वानूं निर्वाहो । निश्चयाचा ॥ २४ ॥ 

जिहिं परोपतापु घडे । परावा जीउ रगडे । तिहिं कर्मिं होउनि गाढे । जन्मव्रती ॥ ३२५ ॥ 

आपुलें केलें फोकरिति । जगातें धिकरिति । दाहें दिशीं पसरिति । स्पृहाजाल ॥ २६ ॥ 

ऐसेनि गा आटोपें । थोरिये आणिति पापें । धर्मधेनुं खुरपें । सूटलें जैसें ॥ २७ ॥ 


\Slk{चिंतामपरिमेयां च प्रलयांतामुपाश्रिताः।\\
कामोपभोगपरमा एतावदिति निश्चिताः ॥ ११ ॥ }

इया एकी आइती । तेयाचिया कर्मप्रवृत्ती । आणि जीणेयां परौती । वाहाति चिंता ॥ २८ ॥ 

पाताल होंनि निम्न । जिये उंचिये सानें गगन । जें पाहांतां त्रिभुवन । अणु हीं नोहे ॥ २९ ॥ 

ते योगपटाची मवणी । जीविं अनियम चिंतवणी । जें सांडूं नेणे मरणीं । वल्लभा जैसी ॥ ३३० ॥ 

तैसी चिंता अपार । वाढवीति निरंतर । दीठि सूनि असार । विषयादिक ॥ ३१ ॥ 

स्त्रिया गाइलें आइकावें । स्त्रीरूप डोलां देखावें । सर्वइंद्रियें हिं आश्लेषावें । स्त्रियातें चि ॥ ३२ ॥ 

कुरवंडी कीजे अमृतें । ऐसें सुख स्त्रिये परौतें । नाहिं चि ह्मणौनि चित्तें । निश्चित जालें ॥ ३३ ॥ 

मग तेया चि स्त्रीभोगा । लागि पातालस्वर्गा । धावंति दिग्विभागा । परौतें हीं ॥ ३४ ॥ 

<पृ. ५८३>


\Slk{आशापाशशतैर्बद्धाः कामक्रोधपरायणाः ॥ \\
ईहंते कामभोगार्थमन्यायेनार्थसंचयान् ॥ १२ ॥ }

एकु कवलु बहुतीं मासां । तोडुनु नेयिजे जैसा । तैसें चि कीजे विषयाशा । तेयासि चि गा ॥ ३३५ ॥ 

वांछित तवं न पवति । मा रोकडी चि आशसंतति । वाढौ वाढों होंति । कोशकीट ॥ ३६ ॥ 

आणि पसरला अभिलाखु । अपूर्ण तो चि होये द्वेखु । एवं कामक्रोधांचा अधिकु । पुरुषार्थु नाहीं ॥ ३७ ॥ 

दिहा खोलणें रात्रीं जागोवा । ठाणांतरिया जैसा पांडवा । अहोरात्रिं विसांवां । भेटे चि ना ॥ ३८ ॥ 

तैसें उंचौनि लोटिलें कामें । नेहटित क्रोधाचिये ढूमे । तेथ रागद्वेष प्रेमें । न माति केहीं ॥ ३९ ॥ 

तेवि चि जीविचेया हांवां । विषयवासनांचा मेलावा । केला परि तो भोगावा । अर्थें किं ना ॥ ३४० ॥ 

ह्मणौनि भोगावेया जोगा । पूर्त्ता अर्थुं पैं गा । आणावेया जगा । झोंबति सैरा ॥ ४१ ॥ 

एकांतें सावधां मारीति । एकांचीं सर्वस्वें हरीति । एकां लागि उभारिति । अपाययंत्रें ॥ ४२ ॥ 

पाशिकें पोतीं वागुरा । सूणे ससाणे काठी सोंचारा । घेउनि निगति डोंगरा । पारधी जैसे ॥ ४३ ॥ 

तें पोसावेया हें पोट । मारुनि प्राणियांचे संघाट । आणिति ऐसें नित्कृष्ट । तें हिं करिति ॥ ४४ ॥ 

परप्राणघातें । मेलवीति वित्तें । मिललेयां चित्तें । तोखणें कैसें ॥ ३४५ ॥ 


\Slk{इदमद्य मया लब्धमिमं प्राप्स्ये मनोरथम् ॥ \\
इदमस्तीदमपि मे भविष्यति पुनर्द्धनं ॥ १३ ॥ }

<पृ. ५८४>

ह्मणे आजि मियां । संपत्ति बहुतां एकाचिया । आपुलिया होंतिया केलिया । धन्यु ना मीं ॥ ४६ ॥ 

ऐसा श्लाघों जवं जाये । तवं मन आणिका हिं वाहे । सवें चि ह्मणे पाहे । बहू चि आणूं ॥ ४७ ॥ 

हें जेतुलें असे जोडलें । तेयाचेनि भांडवलें । लाभा घेईन उरलें । चराचर ॥ ४८ ॥ 

ऐसेनि धनें विश्वाचेयां । मीं चि होईन स्वामियां । मग दीठि पडे तेयां । उरों नेंदी ॥ ४९ ॥ 


\Slk{असौ मया हतः शत्रुर्हनिष्ये चापरानपि।\\
ईश्वरोहमहं भोगी सिद्धोहम् बलवान्सुखी ॥ १४ ॥ }

हे मारिले ते थोडे । आणिक ही साधीन गाढे । मग नांदैन पवाडें । एकला चि ॥ ३५० ॥ 

माझीं होंति कामारीं । तियें वांचौनि येरें मारीं । किंबहुना चराचरीं । ईश्वरु मीं ॥ ५१ ॥ 

मीं भोगभूमीचा राॐ(ओ) । आजि सर्व सुखांसि ठाॐ(ओ) । ह्मणौनि इंद्र वावो । मातें पाउनि ॥ ५२ ॥ 

मीं मनें वाचा देहें । करि तें कें नोहे । मज वांचूनि आहे । आनु आज्ञासिद्धु ॥ ५३ ॥ 

तवं चि बलिया कालु । न दिसें जवं मीं अतुलु । सुखाचा किर निखलु । राशी चि मीं ॥ ५४ ॥ 


\Slk{आढ्योभिजनवानस्मि कोन्योस्ति सदृशो मया।\\
यक्ष्ये दास्यामि मोदिष्य इत्यज्ञानविमोहिताः ॥ १५ ॥ }

कुबेरु आथिला होए । परि तो नेणे चि माझी सोये । संपत्ति मासीं नोहे । श्रीनिवासु ॥ ३५५ ॥ 

माझेया कुलाचा उजालु । कां ज्ञातिगोत्राचा मेलु । पाहांतां ब्रह्मा हिं अलू । उणा चि दीसे ॥ ५६ ॥ 

<पृ. ५८५>

ह्मणौनि मिरवति नावें । नाहिं मजसिं सरि पावे । वायां ईश्वरादिकें सावें । तैसें कोण्हीं ॥ ५७ ॥ 

आतां लोपला अभिचारु । तेया करीन जीर्णोद्धारु । प्रतिष्ठीन मरमारु । याग वरि ॥ ५८ ॥ 

मातें गांती वानिती । नाचें नटें रिझविती । तेयां देईन मागती । ते ते वस्तु ॥ ५९ ॥ 

माजिरां अन्नपाणीं । प्रमदाचां आलिंगनीं । होईन मीं त्रिभुवनीं । आनंदकरु ॥ ३६० ॥ 

कायि बहू सांघों ऐसे । ते आसुर प्रकृतिपींसे । तुरंबित असौसें । गगनौलेयां ॥ ६१ ॥ 


\Slk{अनेकचित्तविभ्रांता मोहजालसमावृताः ॥ \\
प्रसक्ताः कामभोगेषु पतंति नरकेशुचौ ॥ १६ ॥ }

अज्ञानें आंतलें धूलि । ह्मणौनि आशा वाहुंटली । भवंडित अंतरालीं । मनोरथाचां ॥ ६२ ॥ 

जराचेनि आटोपें । रोगी भलेतैसें जल्पे । चंवलित संकल्पें । जाण तैसें ॥ ६३ ॥ 

अनिम आखाडमेघ । कां समुद्रोर्मिं अभंग । तैसे कामीति अनेग । अखंड हे ॥ ६४ ॥ 

मग पैं कामना तिया । जिवीं जाले वेलरिया । वोरपिलीं कांटिया । कमलें जैसीं ॥ ३६५ ॥ 

कां पाखाणाचां माथां । हांडी फूटली पार्था । जीविं तैसे सर्वथा । कूट जाले ॥ ६६ ॥ 

तेव्हां चडतिये रयणीं । तमाची होये पुरवणी । तैसा मोहो अंतष्करणीं । वाढों लागे ॥ ६७ ॥ 

आणि वाढे जवं मोहो । तवं तवं विषइं रोहो । विषय तेथ ठावो । पातकांसि ॥ ६८ ॥ 

<पृ. ५८६>

पापें आपुलेन थावें । करिति जन्ममेलावे । तवं जिंतां चि आघवे । यंति नरका ॥ ६९ ॥ 

ह्मणौनि गा सुमती । हे कुमनोरथ पालिति । ते आसुर जांति । तेया ठाया ॥ ३७० ॥ 

जेथ असीपत्र तरुवर । खादिरांगाराचे डोंगर । तातलां तेलीं सागर । उतताति ॥ ७१ ॥ 

जेथ यातनेची श्रेणी । ये तरि जांत वैतरणी । पडति तिये दारुणीं । नरकलोकीं ॥ ७२ ॥ 

ऐसे नरकाचिये सेले । भागीन जे जन्मले । ते ही देखों भूलले । जैत यागीं ॥ ७३ ॥ 


\Slk{आत्मसंभाविता स्तब्धा धनमानमदान्विताः।\\
यजंते नाम यज्ञैस्ते दंभेनाविधिपूर्वकम् ॥ १७ ॥ }

यऱ्हविं यागादिकीं क्रिया । आहाण ते चि धनंजया । परि विपलांति आचरौनियां । नाटकी जैसे ॥ ७४ ॥ 

वालभाचिया उजरिया । आपणेयां प्रति कुस्त्रिया । जोडूनि तोखविति जैसिया । ऐहेवपणे ॥ ३७५ ॥ 

तैसे आपणेयां आपण । मानितां महंतपण । फुगे असाधारण । गर्वें तेणें ॥ ७६ ॥ 

मग लवों नेणति कैसे । आटिवं लोहखांब जैसे । कां उधवली आकाशें । शिलाराशि ॥ ७७ ॥ 

तैसें आपुलिये बरवे । आपण चि रिझति जीवें । तृणाहूनि आघवें । मानिति नीच ॥ ७८ ॥ 

वरि धनाचिया मदिरा । माजौनि धनुर्द्धरा । कृत्याकृत्यविसरा । सवते केले ॥ ७९ ॥ 

जें आंगिं आइति ऐसी । तेथ यज्ञाची गोठि कायिसी । तऱ्हीं काइ काइ पीसीं । न करिति गा ॥ ३८० ॥ 

<पृ. ५८७>

ह्मणौनि कोण्हें येकें वेलें । मौढ्यमदाचेनि बलें । यागाचें हिं टवालें । आदरीति ॥ ८१ ॥ 

ना कुंडें मंडप वेली । कां उचितसाधनसमृद्धी । आणि तेयांसी चि तवं विधि । दंद चि किर ॥ ८२ ॥ 

देवांब्राह्मणाचेनि नावें । तेउते वारेन हीं नोहावे । ऐसें तेथ देयावें । लागैल कवणां ॥ ८३ ॥ 

पैं वांसुरुवांचा भोकसा । गायी पुढां ठेउनि जैसा । उगाणा घेंति क्षीररसा । बुद्धिमंत ॥ ८४ ॥ 

तैसें यागाचेनि नावें । जगा वाउनि हांवे । नागवीति आघवें । ऐहेरा वाऱ्हीं ॥ ३८५ ॥ 

ऐसा काहिं आपुलिया । होमीति जे उजरिया । तेणें कामिति प्राणियां । सर्वनाशु ॥ ८६ ॥ 


\Slk{अहंकारं बलं दर्पं कामं क्रोधं च संश्रिताः ॥ \\
मामात्म परदेहेषु प्रद्विषंतोभ्यसूयकाः ॥ १८ ॥ }

मग पुढां भेरी निसाण । लाउनि तैं दीक्षितपण । जगीं फोकरीति आण । वायों वायों ॥ ८७ ॥ 

तेधवां महत्वें तेणें अधमां । तेयां सगरवां हिं चढे महिमा । जैसे लेवे दीधले तमा । काजलाचे ॥ ८८ ॥ 

तैसे मोढ्य घणावे । अहंकारु दुणावे । औध्दत्वें उंचावे । अहंभाॐ (ओ) ॥ ८९ ॥ 

मग दुजेयाची भाक । नुरावेया निःशेष । बलियेपणें आणिक । होये बल ॥ ३९० ॥ 

ऐसा अहंकारा बला । जालेयां एकवला । दर्पसागरु वेला । सांडुनि उते ॥ ९१ ॥ 

मग बोसंडलेनि दर्पें । कामां हिं पीत्त कुरुपे । तेया धगी सैघ पलिपे । क्रोधाग्निची ॥ ९२ ॥ 

<पृ. ५८८>

तेथ उन्हाला आगि पुरा । तेलातूपाचेया घठारा । लागला आणि वारा । सूटला जैसा ॥ ९३ ॥ 

तैसा अहंकारु आलाबला । दर्पु कामक्रोधीं रूढला । एयां दोहींचा मेला । जेयाचां ठांइं ॥ ९४ ॥ 

तो आपुलिया स्वैछा । मग कोणी कोणीं ठांइं हिंसा । यां प्राणियांतें वीरेषा । न सधीति गा ॥ ३९५ ॥ 

पहिलें तवं धनुर्द्धरा । आपुलिया मांसा रुधिरा । वेचु करिति अभिचारा । लागौनियां ॥ ९६ ॥ 

तेथ जालितु तियें देहें । तेयां माझि मीं आहें । तेया आत्मेयां मज घाए । वाजति ते ॥ ९७ ॥ 

आणि अभिचारिकिं तिहीं । उपद्रवीति जेतुलें काहीं । चैतन्य मीं चि पाहिं । सीणु पावें ॥ ९८ ॥ 

ऐसें अभिचारा वेगलें । विपायें जें अवगले । ते टाकीति एटालें । पैशुन्याचिं ॥ ९९ ॥ 

सतिया संतपुरुष । दानशील याज्ञिक । तपस्वी अलौलिक । सन्यासी जे ॥ ४०० ॥ 

कां भक्त हान महात्म्ये । तियें माझीं निजधामें । निर्वाललीं होमें धर्में । श्रौत्रादिकीं ॥ १ ॥ 

तेया द्वेषाचेनि कालकूटें । बासटूनि तीखटें । कुबोलाचिं सदटें । सिंथिति कांडें ॥ २ ॥ 


\Slk{तानहं द्विषतः क्रुरान्संसारेषु नराधमान्।\\
क्षिपाम्यजस्रमशुभानासुरीष्वेवयोनिषु ॥ १९ ॥ }

ऐसें आघवेया चि परीं । प्रवर्त्तले माझां वैरीं । तेयां पापियां मीं करी । तें आइक पां ॥ ३ ॥ 

तरि मनुष्यदेहाचा तागा । घेउनि रुसति जगा । ते पदवी हिरौनि पैं गा । ऐसे ठेवीं ॥ ४ ॥ 

<पृ. ५८९>

क्लेशगाविंचां उकरडां । भवपुरिचां पाणवाडां । ते तमोयोनि तेयां कुडां । वृत्ति मीं दें ॥ ४०५ ॥ 

मग आहाराचेनि नावें । तृण हीं जेथ नुगवे । ते व्याघ्र वृक अडवे । तैसियां करिं ॥ ६ ॥ 

तेथ क्षुधादुःखें बहुतें । तोडुनि खांतां आपणपेयांतें । मरों मरों माघौते । होंते चि असति ॥ ७ ॥ 

कां आपुलां गरलज्वालीं । जालीं तेयां आंगाचिं पेंदलीं । ते सर्प चि करीं बिलीं । निरुंधलां ॥ ८ ॥ 

परि घेउनि श्वासु घापे । येतुलेन हिं मापें । विसांवां तेयां लिपे । अर्जुना गा ॥ ९ ॥ 

ऐसेनि कल्पांचिया कोडी । गणितां हीं संख्या थोडी । तेतुला वेलु न कढीं । क्लेशौनि तेयां ॥ ४१० ॥ 

तऱ्हीं तेयां जेथ जाणें । तेथिचें हें पहिलें पेणें । ते पाहुनु यें दारुणें । नव्हंति दुःखें ॥ ११ ॥ 


\Slk{आसुरीं योनिमापन्ना मूढा जन्मनि जन्मनि।\\
मामप्राप्यैव कौंतेय ततो यांत्यधमां गतिंम् ॥ २० ॥ }

हा ठाॐ(ओ) वेऱ्हीं घरीं । संपत्ति ते आसुरी । अधोगति अवधारिं । जोडिली तिहीं ॥ १२ ॥ 

पाठिं व्याघ्रादि तामसा । योनि तो अलुमालु ऐसा । देहाधाराचा उसासा । आथि जो हा ॥ १३ ॥ 

तो ही मीं वोलावा हिरें । मग तम चि होंति यकसरें । तेथ गेलें आंधारें । कालवंडिजे ॥ १४ ॥ 

जेयाचिया चिलसी । नरक घेंति विवसी । सीणु जाये मूसीं । साणे जेणें ॥ ४१५ ॥ 

मलु जेणें मैले । तापु जेणें पोले । जेयाचेनि नावें सले । महाभय ॥ १६ ॥ 

<पृ. ५९०>

ऐसे विश्वाचेया खटेया । अधम जे धनंजया । ते ते होंति भोगावेया । तामसा योनी ॥ १७ ॥ 

आहा सांघतां वाचा रडे । आठवितां मन खिरडे । कट रे मूर्खिं केवडें । जोडिलें होणें ॥ १८ ॥ 

काइसेया ते आसुर । संपत्ति जोडावी वाउर । जिया दीधलें थोर । पतन ऐसें ॥ १९ ॥ 

ह्मणौनि तुवां धनुर्द्धरा । न व्हावें गा तिया मोहरा । जेउता वासु असुरा । संपत्तिवंतां ॥ ४२० ॥ 


\Slk{त्रिविधं नरकस्येदं द्वारं नाशनमात्मनः ॥ \\
कामः क्रोधस्तथा लोभस्तस्मादेतत्त्रयं त्यजेत् ॥ २१ ॥ }

आणि दंभादि दोष साई । हे संपूर्ण जेयाचां ठांइं । ते त्यजावें हें चि काई । ह्मणों किर ॥ २१ ॥ 

परि काम क्रोध लोभ । येयां तिहींचें बिंब । थांवे तेथ अशुभ । प्रकाशलें जाण ॥ २२ ॥ 

सर्वदुःखा आपुलेया । दर्शन धनंजया । पाढाउ भलेया । दिधलें आथि ॥ २३ ॥ 

कां पापिया नरकभोगीं । सुवावेया लागि जगीं । पातकांची दाटुगी । सभा चि हे ॥ २४ ॥ 

ते रौरव गा तवं वेरि । आइकिजति गा अपटांतरीं । जवं तीन्हीं अंतरीं । उठीति नां हे ॥ ४२५ ॥ 

अपायें येणें आसलग । यातना इहिं सवंर्घ । हाणि हाणि नोहे तीघ । हे चि हाणी ॥ २६ ॥ 

काइ बहू बोलों सूभटा । सांघितलेयां निकृष्टां । नरकाचा दारवठा । त्रिसांकु हा ॥ २७ ॥ 

ययां कामक्रोधां लोभां । माजि जीवें जो होये उभा । तो निरयपुरिची सभा । पातला जाण ॥ २८ ॥ 

<पृ. ५९१>

ह्मणौनि पुडुतीं किरीटी । हे कामादिदोषत्रिपुटी । त्यजावी गा वोखटी । आघवां विखीं ॥ २९ ॥ 


\Slk{एतैर्विमुक्तः कौंतेय तमोद्वारैस्त्रिभिर्नरः ॥ \\
आचरत्यात्मानः श्रेयस्ततो याति परां गतिम् ॥ २२ ॥ }

धर्मादिक चहुं आंतु । पुरुषार्थाची तैं चि मातु । करावी जैं सांघातु । सांडील हा ॥ ४३० ॥ 

हे तीन्ही जिवीं जागती । आणि निकेयाची प्राप्ति । हे माझे कान नाइकती । देवो ह्मणे ॥ ३१ ॥ 

जें आपणपें पढिये । आत्मनाशा जो भिये । ते तेणें न धरावी सोये । निश्चयेंसीं ॥ ३२ ॥ 

पोटीं बांधौनि पाखाण । समुद्रिं बाहिं आंगवण । कां जियावेया जेवण । कालकूटाचें ॥ ३३ ॥ 

इहीं कामक्रोधलोभेंसीं । कार्यें सिद्धति तैसीं । ह्मणौनि ठावो चि पूसीं । येयांचा गा ॥ ३४ ॥ 

जैं काहीं अवचटें । हे तिकडी सांखल फीटे । तैं सुखें आपुलिये वाटे । चालों लाभे ॥ ४३५ ॥ 

त्रिदोषीं सांडिलें शरीर । त्रिकुटी फीटलेयां नगर । त्रिदाघ निमालेयां अंतर । जैसें होए ॥ ३६ ॥ 

तैसा कामादिकिं तिघीं । सांडिला सुखा पावे जगीं । संगु लाहे मोक्षमार्गीं । सज्जनाचां ॥ ३७ ॥ 

मग सत्संगें प्रबलें । सत्शास्त्राचेनि बलें । जन्ममृत्युचिं निमालें । निस्तरे रानें ॥ ३८ ॥ 

तेव्हां आत्मानंदें आघवे । जे सदा वसतें बरवें । तें तैसें चि पाटण पावे । गुरुकृपेचें ॥ ३९ ॥ 

तेथ प्रियाची पैली सीमा । ते भेटी माउली आत्मा । तिये क्षेवीं आटे डिंडिमा । संसारिक हे ॥ ४४० ॥ 

<पृ. ५९२>

जो कामक्रोधलोभां । झाडि करुनि ठाके उभा । तो एवडेया येया लाभा । गोसांविं होए ॥ ४१ ॥ 


\Slk{यः शास्त्रविधिमुत्सृज्य वर्तते कामकारतः ॥ \\
न स सिद्धिमवाप्नोति न सुखं न परां गतिम् ॥ २३ ॥ }

ना हें नावडौनि काहीं । कामादिकाचां ठांइं । दाटिलें जेणें डोईं । आत्मचोरें ॥ ४२ ॥ 

जो जगीं समान सकृपु । हिताहितु दाविता दीपु । तो अमान्यु केला बापु । वेदु जेणें ॥ ४३ ॥ 

न धरी चि विधिची भीड । न करि चि आपुली चाड । वाढवीतु गेला कोड । इंद्रियांचें ॥ ४४४ ॥ 

कामक्रोधलोभाची कास । न सोडी चि पालिली भास । स्वैराचाराचें असोस । रान रिगाला ॥ ४४५ ॥ 

संसारबंधु जाये । हें किर तेयाचें कें आहे । परि तो इहिकीं न लाहे । विषय भोगूं ॥ ४६ ॥ 

ते सूटिकेचिया वाहाणी । मग पियों न लाहे पाणी । स्वप्नीं हीं ते काहाणीं । दूरी चि तेया ॥ ४७ ॥ 

तरि मांसा लागि भूलला । ब्राह्मणु पाणवाडां रिगाला । किं तेव्हां चि तेथ लागला । आगि जैसा ॥ ४८ ॥ 

तैसें विषयांचेनि कोडें । जेणें परत्रा केलें उबडें । तवं तो चि आनी कडे । मरणें नेला ॥ ४९ ॥ 

एवं परत्र ना स्वर्गु । इहिक ना विषयभोगु । तेथ केउता प्रसंगु । मोक्षाचा तो ॥ ४५० ॥ 

ह्मणौनि कामाचेनि बलें । विषयो चरों पाहे ढालें । तेया विषयो ना स्वर्गु मिले । ना उद्धरे तो ॥ ५१ ॥ 


\Slk{तस्मात् शास्त्रं प्रमाणं ते कार्याकार्यव्यवस्थितौ।\\
ज्ञात्वा शास्त्रं विधानोक्तं कर्म कर्तुमिहार्हसि ॥ २४ ॥ }

<पृ. ५९३>

या कारणें पैं बापा । जेया आपुली आथि कृपा । तेणें वेदांचेया निरोपा । आन न कीजे ॥ ५२ ॥ 

पतिचेया व्रता । अनुसरे पतिव्रता । अनायासें आत्महिता । भेटे जेवि ॥ ५३ ॥ 

नातरि श्रीगुरुवचना । दीठि देंतु जतना । शिष्यु आत्मभवना । माझि पैसे ॥ ५४ ॥ 

हें असो आपुला ठेवा । जरि हाता आथि यावा । तरि आदरें जेवि दीवा । पुढां कीजे ॥ ४५५ ॥ 

तैसा अशेषां पुरुषार्थां । जो गोसांविं हों ह्मणे पार्था । तेणें श्रुती स्मृती माथा । बैसों घापे ॥ ५६ ॥ 

शास्त्र ह्मणैल सांडावें । तें राज्य ही तृण मानावें । जें घेववि तें न मनावें । विष ही वीरुं ॥ ५७ ॥ 

ऐसी वैदेक निष्ठा । जालेयां सूभटा । तरि कें आहे अनिष्टां । भेटणें गा ॥ ५८ ॥ 

पैं अहिता पासौनि काढिती । हित देउनि वाढविती । नाहिं श्रुती परौति । माउली जगीं ॥ ५९ ॥ 

ह्मणौनि ब्रह्मेंसिं मेलवी । तवं हे कोण्हीं न संडावी । अगा तुह्मां ऐसां भजावीं । विशेषेंसीं ॥ ४६० ॥ 

जें आजि तूं अर्जुना एथें । करावेया शास्त्रें सार्थें । जन्मलासि बलार्थें । धर्माचेनि ॥ ६१ ॥ 

आणि धर्मा अनुज हि ऐसें । हें बोधें चि आलें पैसें । ह्मणौनि अनारिसें । करुं न ये ॥ ६२ ॥ 

कार्याकार्यविवेकीं । शास्त्रें चि करावी पारखी । अकृत्यत्व तें कुडें लोकीं । वालावें गा ॥ ६३ ॥ 

मग कृत्यपणें खरें निगे । ते तुवां आपुलेनि आंगें । आचरौनि आदरें चांगें । सारावें चि ॥ ६४ ॥ 

<पृ. ५९४>

जे विश्वप्रमाणिची मुदी । आजि तूझां हातीं सुबुद्धी । लोकसंग्रहाची त्रिशुद्धी । योग्यु होंसी ॥ ४६५ ॥ 

एवं आसुरवर्गु आघवा । सांघौनि तेथिचा निगावां । तो ही देवें पांडवा । निरोपिला ॥ ६६ ॥ 

या वरि तो पांडुचा । कुमरु भाॐ(ओ) जीवाचा । पूसैल तें चैतन्याचां । कानीं आइकां ॥ ६७ ॥ 

संजयें व्यासाचेया निरोपा । तो वेलु फेडिला तेया नृपा । तैसा मी हीं निवृत्तिकृपा । सांघैन तुह्मां ॥ ६८ ॥ 

तुह्मीं संत माझिया कडा । दीठिचा कराल बहु वाडा । तरि तुह्मां मानें येवढा । होईन मीं ॥ ६९ ॥ 

ह्मणौनि निज अवधान । मज ॐ(ओ)लगे पसायदान । दीजो जी क्षमीं होईन । ज्ञानदेॐ(ओ) ह्मणे ॥ ४७० ॥ 


\begin{center}
ॐ तत्सदिति श्रीमद्भवद्गीतासूपनिषत्सु
ब्रह्मविद्यायां योगशास्त्रे श्रीकृष्णार्जुनसंवादे
दैवासुरविभागयोगो नाम
षोडशाध्यायः । 
 ॥ श्रीकृष्णार्पणमस्तु ॥ छ ॥ 

<पृ. ५९५>

\end{center}
